\chaptr{Parcours en profondeur et applications}{1}

A graph $G = (V, E)$ has vertices $V$ ($v \in V$ is a vertex) and edges $E$ ($e \in E$ is an edge).

\section{Représentation des graphes}

Dans toute cette partie, pour simplifier, on suppose que $S =\{0, n-1\}$. les algorithmes de parcours n'ont besoin que de deux primitives sur un graphe $G = (S, A)$. 

\medskip

Une fonction \codeCaml{size : graph -> int} qui calcule $n = \abs{S}$, l'ordre du graphe, \cad le nombre de sommets. Une fonction \codeCaml{neighbors : graph -> int -> int list} qui renvoie la liste des successeurs (ou voisins) d'un sommet du graphe.

\medskip

\textbf{Remarque : } Une représentation par listes d'adjacence permet de réaliser ces deux primitives en $\Theta(1)$.

\medskip

On propose l'implémentation suivante : 
\begin{listingsbox}{myocaml}{OCaml}
	type graph = int list array
	let create n = Aray.make n []
	let size = Array.length
	
	let has_edge g u v = 
		List.mem v g.(u)
		
	let add_edge g u v =
		if not (has_edge g u v) then
			g.(u) <- v :: g.(u)
	
	let neighbors g u = g.(u)
\end{listingsbox}

\medskip

\textbf{Remarque : } Pour un graphe non-orienté, il y a juste à modifier la fonction \codeCaml{add_edge}.

\medskip

\begin{listingsbox}{myocaml}{OCaml}
	let add_edge g u v =
		if not (has_edge g u v) then begin
			g.(u) <- v :: g.(u);
			g.(v) <- u :: g.(u)
		end
\end{listingsbox}

\medskip

Ceci est un exemple d'implémentation mais toute implémentation est possible puisque l'on n'utilise que l'interface.

\section{Parcours en profondeur}

\subsection{Le squelette  de l'algorithme}

En anglais, on appelle parcours en profondeur "depth-first-search", ou "DFS". Il s'agit d'un algorithme fondamental. Énormément d'algorithmes utilisent le parcours en profondeur ou en sont des adaptions / extensions. Il faut absolument être au clair avec ce chapitre. 

\medskip

L'idée derrière cet algorithme est d'explorer tant que c'est possible, avant de faire machine-arrière. On marque les sommets pour ne pas les reparcourir.

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v16) at (-3.5,3.5) {};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v15) at (-1.5,3.5) {};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v13) at (-1.5,1.5) {};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v17) at (-3.5,1.5) {};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v14) at (0.5,1.5) {};
		
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v12) at (0.5,3.5) {};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v11) at (2.5,3.5) {};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v8) at (2.5,1.5) {};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v9) at (2.5,-0.5) {};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v10) at (2.5,-2.5) {};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v6) at (0.5,-2.5) {};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v7) at (0.5,-0.5) {};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v4) at (-1.5,-0.5) {};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v3) at (-1.5,-2.5) {};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v5) at (-3.5,-2.5) {};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v2) at (-3.5,-0.5) {};
		
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v1) at (-4.5,0.5) {};
		
		\draw [-latex, red, thick] (v1) edge (v2);
		\draw [-latex, red, thick] (v2) edge (v3);
		\draw [-latex, red, thick] (v3) edge (v4);
		\draw [-latex, red, thick] (v4) edge (v5);
		\draw [-latex, red, thick] (v3) edge (v6);
		\draw [-latex, red, thick] (v6) edge (v7);
		\draw [-latex, red, thick] (v7) edge (v8);
		\draw [-latex, red, thick] (v8) edge (v9);
		\draw [-latex, red, thick] (v9) edge (v10);
		\draw [-latex, red, thick] (v8) edge (v11);
		\draw [-latex, red, thick] (v11) edge (v12);
		\draw [-latex, blue, thick] (v4) edge (v7);
		\draw [-latex, blue, thick] (v7) edge (v9);
		\draw [-latex, blue, thick] (v9) edge (v6);
		\draw [-latex, blue, thick] (v5) edge (v2);
		\draw [-latex, blue, thick] (v13) edge (v14);
		\draw [-latex, blue, thick] (v14) edge (v12);
		\draw [-latex, blue, thick] (v12) edge (v8);
		\draw [-latex, blue, thick] (v15) edge (v13);
		\draw [-latex, blue, thick] (v16) edge (v15);
		\draw [-latex, blue, thick] (v14) edge (v16);
		\draw [-latex, blue, thick] (v13) edge (v9);
		\draw [-latex, blue, thick] (v17) edge (v2);
		\draw [-latex, blue, thick] (v17) edge (v13);
	\end{tikzpicture}
	\captionsetup{justification=centering}
	\caption[Parcours en profondeur avec mise en évidence des parcours]{Parcours en profondeur à partir d'un certain sommet. En rouge, les sommets et arêtes visités. En bleu, les sommets et arêtes non-visités.}
\end{figure}

\begin{algorithm}
	\centering
	\caption*{Exploration}
	\begin{algorithmic}
		\Function{explorer}{u}
		\If{u non marqué}
		\State Marquer u
		\For{chaque sommet v voisin de u}
		\State Explorer v
		\EndFor
		\EndIf
		\EndFunction
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\medskip

Pour explorer le graphe en entier, il suffit de lancer cete fonction à partir de chaque sommet : 

\medskip

\begin{algorithm}
	\centering
	\caption*{Exploration}
	\begin{algorithmic}
		\Function{dfs}{g} 
		\State démarquer chaque sommet
		\For{chaque u dans S}
		\State explorer u
		\EndFor
		\EndFunction
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\medskip

On propose l'implémentation suivante en OCaml :

\medskip

\begin{listingsbreakbox}{myocaml}{OCaml}
	let dfs g = 
	let n = size g in
	let vu = Array.make n false in
	
	let rec explorer u =
		if not vu.(u) then begin
			vu.(u) <- true;
			List.iter explorer (neighbors g u)
		end
	in for i = 0 to n - 1 do
		explorer i
	done
\end{listingsbreakbox}

\medskip

\textbf{Remarque :} On peut aussi (en pratique cela accélère légèrement les choses) supposer dans \codeCaml{explorer} que le sommet n'est pas marqué et effectuer cette vérification avant tout appel à \codeCaml{explorer}. Ainsi, on propose cette autre version : 

\medskip

\begin{listingsbox}{myocaml}{OCaml}
	let rec explorer g u vu = 
		assert (not vu.(u));
		vu.(u) <- true;
		explorer_voisins g (neighbors g u)
	and explorer_voisins g voisins vu = 
		match voisins with
		| [] -> ()
		| v :: suite -> if not vu.(v) then begin
							explorer g v
						end;
						explorer_voisins g suite v
						
	let dfs g = 
		let n = size g in
		let vu = Array.make n false in
		for i = 0 to n-1 do
			if not vu.(i) then explorer g i vu
		done
\end{listingsbox}

\medskip

Cet algorithme fonctionne-t-il à l'identique que le graphe soit orienté ou non ?

\medskip

Pour $G = (S, A)$, $u \in S$, on note \codeCaml{accessible(u)} l'ensemble des sommets accessibles à partir de $u$ dans $G$. C'est sa composante connexe si le graphe $G$ est non-orienté.

\begin{prop}
	En supposons qu'aucun sommet de \codeCaml{accessible(u)} n'est marqué, la fonction \codeCaml{explorer(u)} parcourt et marque chaque sommet de \codeCaml{accessible(u)} et exactement ceux-là.
\end{prop}

\textbf{Complexité :} Avec \codeCaml{size} et \codeCaml{neighbors} en $\Theta(1)$, on obtient une complexité en $O(\abs{S} + \abs{A})$.

\subsection{Forêt de parcours}

On peut facilement modifier l'algorithme précédent pour retenir les arcs qui nous ont permis de découvrir un sommet pour la première fois? Ces arcs sont appelés arcs de parcours. 

\begin{prop}
	L'ensemble des sommets et des arcs de parcours forment une forêt (graphe acyclique) appelée forêt de parcours. 
\end{prop}

Comme pour unir et trouver, on peut représenter cette foret par un tableau père.

\remarklist{
	\item On peut se passer de \codeCaml{vu} avec la convention \codeCaml{pere.(u) = -1} si \codeCaml{u} n'est pas marqué.
	\item Il n'y a pas unicité d'une forêt de parcours.
}

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v1) at (-3,2.5) {};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v2) at (-0.5,2.5) {};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v3) at (2.5,2.5) {};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v4) at (1,1) {};
		\draw [-latex] (v1) edge (v2);
		\draw [-latex] (v2) edge (v3);
		\draw [-latex] (v3) edge (v4);
		\draw [-latex] (v4) edge (v2);
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (-0.25,0) {On a les forêts :};
		
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v5) at (-7,-1) {};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v6) at (-4.5,-1) {};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v7) at (-1.5,-1) {};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v8) at (-3,-2.5) {};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] at (1,-1) {};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v11) at (3.5,-1) {};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v9) at (6.5,-1) {};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v10) at (5,-2.5) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (-0.25,-2) {et};
		\draw [-latex] (v5) edge (v6);
		\draw [-latex] (v6) edge (v7);
		\draw [-latex] (v7) edge (v8);
		\draw [-latex] (v9) edge (v10);
		\draw [-latex] (v10) edge (v11);
	\end{tikzpicture}
	\caption[Forêts non-isomorphes]{Pour le graphe donné ici, on peut observer deux forêts non-isomorphes.}
\end{figure}

\medskip

\begin{listingsbox}{myocaml}{OCaml}
	let dfs g =
		let n = size g in
		let pere = Array.make n (-1) in
		let rec explorer p u = 
			if pere.(u) = -1 then begin
				pere.(u) <- p;
				List.iter (explorer u) (neighbors g u)
			end
		in for i = 0 to n - 1 do 
			explorer i i
		done;
		pere
\end{listingsbox}

\subsection{Prévisite et postvisite}

\index{prévisite}
\index{postvisite}
En l'état, l'algorithme ne fait rien d'autre que parcourir et marquer les sommets. On peut effectuer quelque chose lorsque l'on rencontre le sommet (la prévisite) ou lorsque l'on en a terminé avec lui (la postvisite). C'est-à-dire soit avant, soit après avoir exploré récursivement les voisins. 

\medskip

\begin{listingsbox}{myocaml}{OCaml}
	let rec explorer u =
		if not vu.(u) then begin 
			vu.(u) <- true;
			previsiter u;
			List.iter explorer (neighbors g u);
			postvisiter u
		end
\end{listingsbox}

\medskip

Les fonctions prévisite et postvisite peuvent faire quelque chose d'intéressant. Par exemple : 

\medskip

\begin{listingsbox}{myocaml}{OCaml}
	let previsite u =
		Printf.printf "%d; " u
	
	let postiviste u = ()
\end{listingsbox}

\medskip

\textbf{Remarque :} un parcours dans l'ordre préfixe s'obtient avec prévisite et dans l'ordre postfixe avec postvisite.

\medskip

Il peut être utile de retenir le temps de première découverte et de fin de traitement de chaque sommet.

\medskip

\begin{listingsbox}{myocaml}{OCaml}
	let horloge = ref 0 in
	let pre = Array.make n (-1) in
	let post = Array.make n (-1) in 
	let previsite u =
		incr horloge;
		pre.(u) <- !horloge
	in let postvisite u =
		incr horloge;
		psot.(u) <- !horloge
	in ...
\end{listingsbox}

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v16) at (-3.5,3.5) {a};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v15) at (-1.5,3.5) {b};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v13) at (-1.5,1.5) {f};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v17) at (-3.5,1.5) {e};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v14) at (0.5,1.5) {g};
		
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v12) at (0.5,3.5) {c};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v11) at (2.5,3.5) {d};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v8) at (2.5,1.5) {h};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v9) at (2.5,-0.5) {l};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v10) at (2.5,-2.5) {p};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v6) at (0.5,-2.5) {o};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v7) at (0.5,-0.5) {k};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v4) at (-1.5,-0.5) {j};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v3) at (-1.5,-2.5) {n};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v5) at (-3.5,-2.5) {m};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v2) at (-3.5,-0.5) {i};
		
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v18) at (-4.5,1.5) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v1) at (-4.5,3.5) {};
		
		\draw [-latex, red, thick] (v1) edge (v16);
		\draw [-latex, red, thick] (v16) edge (v15);
		\draw [-latex, red, thick] (v15) edge (v13);
		\draw [-latex, red, thick] (v13) edge (v14);
		\draw [-latex, red, thick] (v14) edge (v12);
		\draw [-latex, red, thick] (v12) edge (v8);
		\draw [-latex, red, thick] (v8) edge (v11);
		\draw [-latex, red, thick] (v8) edge (v9);
		\draw [-latex, red, thick] (v9) edge (v10);
		\draw [-latex, red, thick] (v9) edge (v6);
		\draw [-latex, red, thick] (v6) edge (v7);
		\draw [-latex, gray, thick, dotted] (v14) edge (v16);
		\draw [-latex, gray, thick, dotted] (v11) edge (v12);
		\draw [-latex, gray, thick, dotted] (v7) edge (v9);
		\draw [-latex, gray, thick, dotted] (v7) edge (v8);
		\draw [-latex, gray, thick, dashed] (v13) edge (v9);
		\draw [-latex, gray, thick, dashdotdotted] (v14) edge (v7);
		
		\draw [-latex, gray, thick, dashed] (v4) edge (v7);
		\draw [-latex, gray, thick, dashed] (v3) edge (v6);
		\draw [-latex, gray, thick, dashed] (v17) edge (v13);
		\draw [-latex, gray, thick, dotted] (v5) edge (v2);
		\draw [-latex, blue, thick] (v18) edge (v17);
		\draw [-latex, blue, thick] (v17) edge (v2);
		\draw [-latex, blue, thick] (v2) edge (v3);
		\draw [-latex, blue, thick] (v3) edge (v4);
		\draw [-latex, blue, thick] (v4) edge (v5);
		
		\path [fill=gray!20, draw] (4.2,2.3) rectangle (8.4,2.1) node (v64) {};
		\path [fill=gray!20, draw] (6.2,-0.9) rectangle (6.4,-1.1) node (v44) {};
		\path [fill=gray!20, draw] (6.8,-0.5) rectangle (7,-0.7) node (v50) {};
		\path [fill=gray!20, draw] (6,-0.5) rectangle (6.6,-0.7) node (v46) {};
		\path [fill=gray!20, draw] (5.8,-0.1) rectangle (7.2,-0.3) node (v52) {};
		\path [fill=gray!20, draw] (5.4,-0.1) rectangle (5.6,-0.3) node (v36) {};
		\path [fill=gray!20, draw] (5.2,0.3) rectangle (7.4,0.1) node (v54) {};
		\path [fill=gray!20, draw] (5,0.7) rectangle (7.6,0.5) node (v56) {};
		\path [fill=gray!20, draw] (4.8,1.1) rectangle (7.8,0.9) node (v58) {};
		\path [fill=gray!20, draw] (4.6,1.5) rectangle (8,1.3) node (v60) {};
		\path [fill=gray!20, draw] (4.4,1.9) rectangle (8.2,1.7) node (v62) {};
		
		\path [fill=gray!20, draw] (8.6,2.3) rectangle (10.4,2.1) node (v84) {};
		\path [fill=gray!20, draw] (9.4,0.7) rectangle (9.6,0.5) node (v76) {};
		\path [fill=gray!20, draw] (9.2,1.1) rectangle (9.8,0.9) node (v78) {};
		\path [fill=gray!20, draw] (9,1.5) rectangle (10,1.3) node (v80) {};
		\path [fill=gray!20, draw] (8.8,1.9) rectangle (10.2,1.7) node (v82) {};
		
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v19) at (7.4,-1.3) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v21) at (10.8,-1.3) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v20) at (3.8,-1.3) {};
		\draw [-latex, thick] (v19) edge (v20);
		\draw [-latex, thick] (v19) edge (v21);
		
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v83) at (10.2,-1.4) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v81) at (10,-1.4) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v79) at (9.8,-1.4) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v77) at (9.6,-1.4) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v75) at (9.4,-1.4) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v73) at (9.2,-1.4) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v71) at (9,-1.4) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v69) at (8.8,-1.4) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v67) at (8.6,-1.4) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v65) at (8.4,-1.4) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v63) at (8.2,-1.4) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v61) at (8,-1.4) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v59) at (7.8,-1.4) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v57) at (7.6,-1.4) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v55) at (7.4,-1.4) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v53) at (7.2,-1.4) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v51) at (7,-1.4) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v49) at (6.8,-1.4) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v47) at (6.6,-1.4) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v45) at (6.4,-1.4) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v43) at (6.2,-1.4) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v41) at (6,-1.4) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v39) at (5.8,-1.4) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v37) at (5.6,-1.4) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v35) at (5.4,-1.4) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v33) at (5.2,-1.4) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v31) at (5,-1.4) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v29) at (4.8,-1.4) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v27) at (4.6,-1.4) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v25) at (4.4,-1.4) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v85) at (10.4,-1.4) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v23) at (4.2,-1.4) {};
		
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v22) at (4.2,2.1) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v24) at (4.4,1.7) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v26) at (4.6,1.3) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v28) at (4.8,0.9) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v30) at (5,0.5) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v32) at (5.2,0.1) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v34) at (5.4,-0.3) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v38) at (5.8,-0.3) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v40) at (6,-0.7) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v42) at (6.2,-1.1) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v48) at (6.8,-0.7) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v66) at (8.6,2.1) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v68) at (8.8,1.7) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v70) at (9,1.3) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v72) at (9.2,0.9) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v74) at (9.4,0.5) {};
		\draw [gray!20] (v22) edge (v23);
		\draw [gray!20] (v24) edge (v25);
		\draw [gray!20] (v26) edge (v27);
		\draw [gray!20] (v28) edge (v29);
		\draw [gray!20] (v30) edge (v31);
		\draw [gray!20] (v32) edge (v33);
		\draw [gray!20] (v34) edge (v35);
		\draw [gray!20] (v36) edge (v37);
		\draw [gray!20] (v38) edge (v39);
		\draw [gray!20] (v40) edge (v41);
		\draw [gray!20] (v42) edge (v43);
		\draw [gray!20] (v44) edge (v45);
		\draw [gray!20] (v46) edge (v47);
		\draw [gray!20] (v48) edge (v49);
		\draw [gray!20] (v50) edge (v51);
		\draw [gray!20] (v52) edge (v53);
		\draw [gray!20] (v54) edge (v55);
		\draw [gray!20] (v56) edge (v57);
		\draw [gray!20] (v58) edge (v59);
		\draw [gray!20] (v60) edge (v61);
		\draw [gray!20] (v62) edge (v63);
		\draw [gray!20] (v64) edge (v65);
		\draw [gray!20] (v66) edge (v67);
		\draw [gray!20] (v68) edge (v69);
		\draw [gray!20] (v70) edge (v71);
		\draw [gray!20] (v72) edge (v73);
		\draw [gray!20] (v74) edge (v75);
		\draw [gray!20] (v76) edge (v77);
		\draw [gray!20] (v78) edge (v79);
		\draw [gray!20] (v80) edge (v81);
		\draw [gray!20] (v82) edge (v83);
		\draw [gray!20] (v84) edge (v85);
		
		{\tiny
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (6.3,-1) {k};
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (6.3,-0.6) {o};
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (6.5,-0.2) {l};
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (6.9,-0.6) {p};
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (5.5,-0.2) {d};
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (6.3,0.2) {h};
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (6.3,0.6) {c};
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (6.3,1) {g};
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (6.3,1.4) {f};
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (6.3,1.8) {b};
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (6.3,2.2) {a};
			
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (9.5,0.6) {m};
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (9.5,1) {j};
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (9.5,1.4) {n};
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (9.5,1.8) {i};
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (9.5,2.2) {e};
		}
	\end{tikzpicture}
	\captionsetup{justification=centering}
	\caption[Parcours en profondeur avec trace des temps]{Parcours en profondeur avec trace des intervalles des temps de visite et classification des arcs. L'ordre de prévisite est abjgchdlokpeinjm et celui de postvisite est dkoplhcgfbamjnie. La forêt de parcours est indiqué par les arcs solides, les arcs arrières sont en pointillés, les arcs avant avec des tirets, et les arcs transverses en tiret-pointillés (voir 6.2.4, classification des arcs).}
\end{figure}

On va noter \codeCaml{pre(u)} et \codeCaml{post(u)} le temps de début et de fin de traitement de $u$. Remarquons que l'on affecte la valeur \codeCaml{pre(u)} immédiatement après avoir ajouté \codeCaml{u} sur la pile de récursion, et que l'on affecte la valeur \codeCaml{post} immédiatement avant d'enlever \codeCaml{u} de la pile. Donc, l'intervalle de temps \codeCaml{[prev(u) ; post(u)]} correspond exactement à l'intervalle de présence de \codeCaml{u} sur la pile.

\medskip

On dit que \codeCaml{u} est actif ou en cours de traitement ou sur la pile, pendant cet intervalle. On dit aussi que \codeCaml{u} commence au temps \codeCaml{pre(u)} et termine au temps \codeCaml{post(u)}.

\medskip

On note $\underset{u}{[} \ \underset{u}{]}$ l'intervalle \codeCaml{[prev(u) ; post(u)]}. Il s'ensuit que pour deux sommets $u, v \in S$, les intervalles \codeCaml{[prev(u) ; post(u)]} et \codeCaml{[prev(v) ; post(v)]} sont disjoints ou l'un est inclus dans l'autre. De plus, si \codeCaml{[prev(u) ; post(u)]} contient \codeCaml{[prev(v) ; post(v)]} \ssi \codeCaml{v} a été découvert pendant l'exploration de \codeCaml{u}.

\begin{prop}
	Notons $(u_1, ..., u_p)$ les sommets empilés. Alors pour tout $i \in \brak{1, p}$, $u_i$ a été découvert par $u_{i-1}$. Donc, $(u_{i - 1}, u_i)$ est un arc de parcours.
\end{prop}

\begin{prop}
	Si $u$ se trouve en même temps que $v$ sur la pile, et si $u$ précède $v$, sur cette pile, alors $u$ est ancêtre de $v$ dans la forêt de parcours, $v$ a été découvert pendant l'exploration de $u$ et on a $\underset{u}{[} \ \ \ \ \ \underset{v}{[} \ \ \ \ \ \underset{v}{]} \ \ \ \ \ \ \ \ \underset{u}{]}$.
\end{prop}

L'ordre total sur les sommets donné par \codeCaml{pre} s'appelle ordre de prévisite et celui donné par \codeCaml{post} s'appelle ordre de postiviste. A un moment $t$ de l'horloge pour un sommet $u \in S$, il y a trois possibilités.

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v1) at (-3,0) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v2) at (-1,0) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v3) at (1.5,0) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v4) at (3.5,0) {};
		
		
		\draw [red] (v1) edge (v2);
		\draw [green] (v2) edge (v3);
		\draw [black] (v3) edge (v4);
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v5) at (-1,0.2) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v6) at (-1,-0.2) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v8) at (1.5,-0.2) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v7) at (1.5,0.2) {};
		\draw [black] (v5) edge (v6);
		\draw [black] (v7) edge (v8);
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v11) at (1.3,0.2) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v12) at (1.3,-0.2) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v9) at (-0.8,0.2) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v10) at (-0.8,-0.2) {};
		\draw [black] (v9) edge (v5);
		\draw [black] (v6) edge (v10);
		\draw [black] (v11) edge (v7);
		\draw [black] (v8) edge (v12);
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (-0.9,0.4) {u};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (1.4,0.4) {u};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (0.3,0.2) {actif};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (-2.1,0.2) {vierge};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (2.6,0.2) {terminé};
	\end{tikzpicture}
	\captionsetup{justification=centering}
	\caption[Évolution d'un noeud $u$]{Évolution d'un noeud $u$. On le découvre, on le traite, on le ferme.}
\end{figure}

\index{noeud!vierge}
\index{noeud!actif}
\index{noeud!terminé}
On observe les différents cas :
\begin{enumerate}
	\item $t < \text{pre(u)}$. On dit alors que $u$ est vierge, le sommet n'a encore jamais été exploré. L'appel \codeCaml{explorer u} n'a pas eu lieu.
	\item $t \in [\text{pre(u)}, \text{post(u)}]$. On dit alors que $u$ est actif, en cours de traitement, sur la pile. L'appel à \codeCaml{explorer(u)} a eu lieu mais n'est pas terminé.
	\item Sinon, on dit que $u$ est terminé. L'appel \codeCaml{explorer(u)} est terminé.
\end{enumerate}

\subsection{Classification des arcs (cas orienté)}

On peut distinguer quatre catégories possibles pour un arc $a \in A$ de $G = (S, A)$ après un parcours en profondeur.

\begin{enumerate}
	\item Les arcs de parcours (tree edge) qui font partie de l'arborescence de parcours.
	\item Les arcs arrières (back edge) qui relie un sommet à un de ses ancêtres.
	\item Les arcs avant (forward edge) qui relit un sommet à un de ses descendants.
	\item Les arcs transverses qui sont les autres.
\end{enumerate}

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v1) at (-4,4.5) {};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v2) at (-1.5,4.5) {};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v3) at (0.5,2.5) {};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v4) at (-1.5,0.5) {u};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v5) at (-1.5,-2) {v};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v6) at (-3.5,-4) {};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v7) at (-5.5,-2) {};
		\draw [-latex] (v1) edge (v2);
		\draw [-latex] (v2) edge (v3);
		\draw [-latex] (v3) edge (v4);
		\draw [-latex] (v4) edge (v5);
		\draw [-latex] (v5) edge (v6);
		\draw [-latex] (v6) edge (v7);
		\draw [-latex, dashed, green] (v4) edge (v1);
		\draw [-latex, dashed, red](v7) -- (v4);
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v8) at (3,2.5) {};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v9) at (3,0.5) {};
		\draw [-latex] (v8) edge (v9);
		\draw [-latex, dashed] plot[smooth, tension=.7] coordinates {(v4) (0,0.5) (0.5,1) (1,1) (1.5,2) (2,3) (2.75,2.5)};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (-3.5,2) {arc arrière};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (-3.9,-0.2) {arc avant};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (-1.5,-3.3) {arc de parcours};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (2,3.5) {arc transverse};
	\end{tikzpicture}
	\caption{Représentation des arcs de parcours, arrières, avants, et transverses.}
\end{figure}

Considérons un arc $(u, v) \in A$. La catégorie dépend de l'état de $v$ lors du traitement de cet arc, qui a lieu lors de l'exploration de $u$ lors du traitement de son voisin $v$. A ce moment, $u$ est actif.

\begin{enumerate}
	\item Si $v$ est vierge, dans ce cas, $u$ devient le père de $v$ et l'arc $(u, v)$ est un arc de parcours. \\
	On a l'imbrication $\underset{u}{[} \ \ \ \ \ \underset{v}{[} \ \ \ \ \ \underset{v}{]} \ \ \ \ \ \ \ \ \underset{u}{]}$
	\item Si $v$ est actif. Dans ce cas, $v$ est sur la pile avant $u$ puisque $u$ est au sommet. Alors, $u$ est un descendant de $v$ dans la forêt de parcours déjà construite. C'est un arc arrière qui relie un sommet avec un de ses ascendants. On a l'imbrication $\underset{v}{[} \ \ \ \ \ \underset{u}{[} \ \ \ \ \ \underset{u}{]} \ \ \ \ \ \ \ \ \underset{v}{]}$
	\item Si $v$ est terminé. Remarquons que $u$ n'est pas accessible à partir de $v$. 
	\begin{itemize}
		\item Si $v$ a été découvert avant $u$, on a \codeCc{pre(v)} $<$ \codeCc{pre(u)}. Alors $v$ a entièrement terminé avant que $u$ ne commence (car $u$ non-accessible à partir de $v$). On a donc un arc transverse et l'imbrication $\underset{v}{[} \ \ \ \ \ \underset{v}{]} \ \underset{u}{[} \ \ \ \ \ \ \ \ \underset{u}{]}$.
		\item Si $v$ a été découvert après $u$, donc si \codeCc{pre(v)} $>$ \codeCc{pre(u)}, alors $v$ est terminé et $u$ ne l'est pas. Il a donc été découvert pendant l'exploration des descendants de $u$, donc $v$ est un descendant de $u$. On a un arc avant et l'imbrication $\underset{u}{[} \ \ \ \ \ \underset{v}{[} \ \ \ \ \ \underset{v}{]} \ \ \ \ \ \ \ \ \underset{u}{]}$
	\end{itemize}
\end{enumerate}

\remarklist{
	\item Le cas $\underset{u}{[} \ \ \ \ \ \underset{u}{]} \ \underset{v}{[} \ \ \ \ \ \ \ \ \underset{v}{]}$ est impossible en présence d'un arc $(u, v)$
	\item On peut retrouver la classification des arrêtes à posteriori grâce à la forêt de parcours et aux tableaux \codeCaml{pre} et \codeCc{post} (cf. Exercice n°02 TD 08)
}

\begin{prop}
	Considérons un parcours en profondeur d'un graphe $G = (S, A)$ et deux sommets $u, v \in S$, les propositions suivantes sont équivalentes : 
	\begin{enumerate}
		\item $u$ est ancêtre de $v$ dans la foret de parcours.
		\item $\underset{u}{[} \ \ \ \ \ \underset{v}{[} \ \ \ \ \ \underset{v}{]} \ \ \ \ \ \ \ \ \underset{u}{]}$.
		\item Au moment de l'appel à \codeCaml{explorer(v)}, $u$ est actif.
		\item Juste avant l'appel \codeCaml{explorer(u)}, il existe un chemin de $u$ à $v$ dont tous les sommets sont vierges.
	\end{enumerate}
\end{prop}

\begin{proof}
	A faire en exercice.
\end{proof}

\textbf{Remarque :} Dans le cas d'un graphe non-orienté, il n'y a que deux types d'arêtes : les arêtes de parcours et les autres.

\subsection{Graphes orientés acycliques}

Les graphes orientés acycliques (en anglais \textit{directed acyclic graph} (\textit{dag})) jouent un rôle important en informatique et en particulier en programmation dynamique.

\index{source}
\index{puits}
\begin{defi}
	Un sommet sans prédécesseur est appelé une source. Un sommet sans successeur est appelé un puits.
\end{defi}

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v1) at (-3.5,1.5) {};
		\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v3) at (-3.5,-0.5) {};
		\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v4) at (-1.5,-0.5) {};
		\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v2) at (-1.5,1.5) {};
		\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v5) at (0,0.5) {};
		\draw [-latex] (v1) edge (v2);
		\draw [-latex] (v3) edge (v4);
		\draw [-latex] (v1) edge (v3);
		\draw [-latex] (v2) edge (v4);
		\draw [-latex] (v4) edge (v5);
		\draw [-latex] (v2) edge (v5);
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (-3.5,2) {source};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (0.75,0.5) {puits};
	\end{tikzpicture}
	\caption{Graphe orienté acyclique comportant un puits et une source}
\end{figure}

\textbf{Remarque :} Un sommet isolé est à la fois une source et un puits.

\begin{prop}
	Un graphe orienté acyclique comporte une source et un puits.
\end{prop}

\begin{proof}
	A faire en exercice.
\end{proof}

Remarquons que si lors d'un parcours en profondeur, on identifie un arc arrière $(u, v)$, autrement dit $\underset{v}{[} \ \ \ \ \ \underset{u}{[} \ \ \ \ \ \underset{u}{]} \ \ \ \ \ \ \ \ \underset{v}{]}$, \cad $v$ actif, alors $u$ est descendant de $v$ dans la forêt de parcours : il existe un chemin $x_0x_1...x_k$, avec $x_0 = v, x_k = u$, donc $x_0x_1...x_kv$ est un cycle du graphe (ou du moins, on peut en extraire un cycle).

\medskip

Inversement, s'il existe un cycle dans le graphe. Soit $v_0$ le premier sommet de ce cycle exploré par le parcours. Notons $v_0v_1...v_kv_0$ le cycle. Alors $(v_k, v_0)$ sera un arc arrière car $v_k$ sera visité pendant l'exploration de $v_0$.

\begin{prop}
	Un graphe $G = (S, A)$ comporte un cycle \ssi pour tout parcours en profondeur de ce graphe, ce parcours comporte un arc arrière. 
\end{prop}

En pratique, pour détecter un arc arrière, on peut vérifier dans le traitement d'un sommet $u$ si on rencontre un sommet $v$ actif (commencé mais non terminé, sinon c'est un arc transverse ou avant).

\medskip

On peut utiliser trois statuts et un tableau de marque de type \codeCaml{statut array} plutôt que \codeCaml{bool array}.

\medskip

\begin{listingsbox}{myocaml}{OCaml}
	type statut =
	| Vierge
	| Actif
	| Fini
\end{listingsbox}

\remarklist{
	\item On peut aussi utiliser les tableaux \codeCaml{pre} et \codeCaml{post} pendant le parcours ou même à la fin, après le parcours. 
	\item Rappel : on a un arc arrière $(u, v)$ \ssi $\underset{v}{[} \ \ \ \ \ \underset{u}{[} \ \ \ \ \ \underset{u}{]} \ \ \ \ \ \ \ \ \underset{v}{]}$, donc il suffit aussi, après le parcours, d'itérer sur les arcs à la recherche d'un arc $(u, v)$ avec \codeCaml{pre(v)} $<$ \codeCaml{pre(u)} $<$ \codeCaml{post(u)} $<$ \codeCaml{post(v)}.
	\item Tout ceci est bien plus simple pour un graphe non-orienté. Il y a un cycle \ssi on retombe sur un sommet déjà vu (différent de son père). Il y a simplement besoin de deux stats (donc un \codeCaml{boo array}).
}

\subsection{Tri topologique}

Les \textit{dag}s sont utiles pour modéliser des dépendances ou des causalités. Chaque noeud est une tâche et il y a un arc entre deux tâches si l'une doit être effectuée avant l'autre.

\medskip

La question est alors : dans quel ordre effectuer ces tâches. S'il y a un cycle, peu d'espoir. Ce qui motive les \textit{dag}s. La question est alors de linéariser, ou trier topologiquement. Intuitivement, cela consiste à la représenter sur une ligne avec toutes les flèches qui vont de gauche à droite.

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v1) at (-1,2) {a};
		\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v2) at (1,3) {b};
		\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v3) at (2.5,1) {c};
		\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v4) at (1.5,-1) {f};
		\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v6) at (-1,-1) {e};
		\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v5) at (-3,0.5) {d};
		\draw [-latex] (v1) edge (v2);
		\draw [-latex] (v2) edge (v3);
		\draw [-latex] (v3) edge (v4);
		\draw [-latex] (v5) edge (v3);
		\draw [-latex] (v1) edge (v6);
		\draw [-latex] (v1) edge (v4);
		\draw [-latex] (v6) edge (v4);
		\draw [-latex] (v6) edge (v5);
		
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v13) at (4,1) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v14) at (6,1) {};
		\draw [-latex] (v13) edge (v14);
		
		\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v7) at (7.5,1) {a};
		\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v8) at (8.5,1) {b};
		\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v9) at (9.5,1) {e};
		\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v10) at (10.5,1) {d};
		\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v11) at (11.5,1) {c};
		\node [draw,outer sep=0,inner sep=1,minimum size=10] (v12) at (12.5,1) {f};
		\draw [-latex] plot[smooth, tension=.7] coordinates {(v7) (8,1.5) (v8)};
		\draw [-latex] plot[smooth, tension=.7] coordinates {(v9) (10,1.5) (v10)};
		\draw [-latex] plot[smooth, tension=.7] coordinates {(v10) (11,1.5) (v11)};
		\draw [-latex] plot[smooth, tension=.7] coordinates {(v11) (12,1.5) (v12)};
		\draw [-latex] plot[smooth, tension=.7] coordinates {(v8) (9,2) (10,2.5) (11,2) (v11)};
		
		\draw [-latex] plot[smooth, tension=.7] coordinates {(v7) (8.5,0) (v9)};
		
		\draw [-latex] plot[smooth, tension=.7] coordinates {(v9) (10.5,0) (11.5,0) (v12)};
		
		\draw [-latex] plot[smooth, tension=.7] coordinates {(v7) (8,-0.5) (9.5,-1) (11,-1) (12,0) (v12)};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (5,1.5) {linéarisation};
	\end{tikzpicture}
	\caption{Linéarisation d'un graphe}
\end{figure}

\index{ordre!topologique}
\begin{defi}
	Un ordre topologique (ou un tri topologique) est une relation d'ordre totale $<$ sur $S^2$ compatible avec $A$, \cad que si $(u, v) \in A$, alors $u < v$.
\end{defi}

On peut alors se demander quels sont les \textit{dag} qui peuvent être linéarisés ? Ils sont tous linéarisable.

\begin{prop}
	Dans un \textit{dag}, si $(u, v) \in A$, alors \codeCaml{post(u)} $>$ \codeCaml{post(v)}.
\end{prop}

Sinon, on aurait un arc arrière, donc un cycle dans un \textit{dag} : absurde.

\medskip

Donc la relation $u < v$ définie par \codeCaml{post(u)} $>$ \codeCaml{post(v)} est un ordre topologique. Il suffit donc de trier les sommets par ordre décroissant de fin de traitement. 

\medskip

\remarklist{
	\item Il suffit par exemple de les mettre dans une pile lorsque l'on en a terminé avec eux.
	\item Trouver un ordre topologique, vérifier que l'on est un \textit{dag} et absence d'arcs arrière ne sont qu'une et même chose.
}

Mais alors, comment trouver un puits ? Il suffit de prendre le premier sommet terminé d'un parcours. De même, pour trouver une source, il suffit de prendre le dernier sommet terminé d'un parcours.

\section{Composantes fortement connexes (d'un graphe orienté)}

\subsection{Composantes connexes dans un graphe non-orienté}

Il est très facile de modifier le parcours en profondeur pour identifier les composantes connexes d'un graphe non-orienté. 

\medskip

\textbf{Remarque :} Si $u \in S$, alors \codeCaml{explorer(u)} visite \codeCaml{accessible(u)} qui est la composante connexe de $u$.

\medskip

\begin{listingsbox}{myocaml}{OCaml}
	let id = ref 0
	let composante = Array.make n (-1)
	let previsiter s = composante.(s) <- !id
\end{listingsbox}

\medskip

De plus, dans le parcours en profondeur, on ajoute 

\medskip

\begin{listingsbox}{myocaml}{OCaml}
	for i = 0 to n-1 do
		if composante.(i) = -1 then  begin
			explorer  i;
			incr id;
		end
	done;
	composantes, id
\end{listingsbox}

\subsection{Composantes fortement connexes pour un graphe orienté}

Les choses sont un peu plus délicates. Dans un graphe orienté, la relation "accessible" n'est plus une relation d'équivalence. On considère la relation "être mutuellement accessible" qui est une relation d'équivalence sur $S$.

\begin{defi}
	Dans un graphe orienté, les composantes fortement connexes sont les classes d'équivalence pour la relation "être mutuellement accessible".
\end{defi}

\textbf{Remarque :} Dans $G = (S, A)$, on identifie souvent une composante (fortement) connexe $S' \subseteq S$ avec le sous-graphe engendré par $S'$. L es composantes fortement connexes peuvent donc être vues comme des sous-graphes.

\begin{defi}
	Un graphe orienté est fortement connexe s'il existe un chemin entre tous sommets $u, v \in S$.
\end{defi}

Ceci est équivalent à posséder une unique composante fortement connexe. 

\medskip 

On peut alors se demander comment déterminer si un graphe $G = (S, A)$ possède exactement $\abs{S}$ composantes fortement connexes ? C'est-à-dire que chaque sommet est seul dans sa composante fortement connexe. Cela revient à vérifier qu'il n'y a pas de cycles. Ce que l'on sait faire en $O(\abs{S} + \abs{A})$.

\medskip

\textbf{Remarque :} Une composante fortement connexe est un sous-graphe fortement connexe maximal.

\index{méta-graphe}
\begin{defi}
	Soit $G = (S, A)$ un graphe orienté et $\chi = (\chi_1, ..., \chi_k)$, la partition correspondant à ses composantes fortement connexes. Le méta-graphe de $G$ est le graphe orienté $\meta(G) = (\chi, A_\chi)$ dans lequel $(X, Y) \in A_\chi$ \ssi $X \ne Y$ et il existe $x \in X$, $y \in Y$ avec $(x, y) \in A$. C'est le graphe des composantes connexes de $G$, deux composantes étant reliés s'il existe un arc entre un sommet de l'un et un sommet de l'autre.
\end{defi}

\begin{prop}
	Si $G = (S, A)$ est un graphe orienté, alors $\meta(G)$ est un \textit{dag}.
\end{prop}

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v16) at (-3.5,3.5) {a};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v15) at (-1.5,3.5) {b};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v13) at (-1.5,1.5) {f};
		\node [circle,fill=green!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v17) at (-3.5,1.5) {e};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v14) at (0.5,1.5) {g};
		
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v12) at (0.5,3.5) {c};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v11) at (2.5,3.5) {d};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v8) at (2.5,1.5) {h};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v9) at (2.5,-0.5) {l};
		\node [circle,fill=brown!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v10) at (2.5,-2.5) {p};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v6) at (0.5,-2.5) {o};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v7) at (0.5,-0.5) {k};
		\node [circle,fill=yellow!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v4) at (-1.5,-0.5) {j};
		\node [circle,fill=yellow!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v3) at (-1.5,-2.5) {n};
		\node [circle,fill=yellow!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v5) at (-3.5,-2.5) {m};
		\node [circle,fill=yellow!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v2) at (-3.5,-0.5) {i};
		
		\draw [-latex, thick] (v2) edge (v3);
		\draw [-latex, thick] (v3) edge (v4);
		\draw [-latex, thick] (v4) edge (v5);
		\draw [-latex, thick] (v3) edge (v6);
		\draw [-latex, thick] (v6) edge (v7);
		\draw [-latex, thick] (v7) edge (v8);
		\draw [-latex, thick] (v8) edge (v9);
		\draw [-latex, thick] (v9) edge (v10);
		\draw [-latex, thick] (v8) edge (v11);
		\draw [-latex, thick] (v11) edge (v12);
		\draw [-latex, thick] (v4) edge (v7);
		\draw [-latex, thick] (v7) edge (v9);
		\draw [-latex, thick] (v9) edge (v6);
		\draw [-latex, thick] (v5) edge (v2);
		\draw [-latex, thick] (v13) edge (v14);
		\draw [-latex, thick] (v14) edge (v12);
		\draw [-latex, thick] (v12) edge (v8);
		\draw [-latex, thick] (v15) edge (v13);
		\draw [-latex, thick] (v16) edge (v15);
		\draw [-latex, thick] (v14) edge (v16);
		\draw [-latex, thick] (v13) edge (v9);
		\draw [-latex, thick] (v17) edge (v2);
		\draw [-latex, thick] (v17) edge (v13);
		
		
		\node [circle,fill=green!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v1) at (4,0.5) {e};
		\node [circle,fill=brown!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v26) at (8,-1.5) {p};
		\path [fill=blue!20, draw] (5.5,2.5) rectangle (7,1) {};
		\path [fill=red!20, draw] (9.5,-0.5) rectangle (8,1.5) {};
		\path [fill=yellow!20, draw] (5,-0.5) node (v19) {} rectangle (7,-2) {};
		\node at (7,2.5) {};
		\node[outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v25) at (5,-0.5) {};
		\node[outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v21) at (8,1) {};
		\node[outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v23) at (8,0) {};
		\node[outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v18) at (5.5,1) {};
		\node[outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v24) at (8.5,-0.5) {};
		\draw [-latex, thick] (v1) edge (v18);
		\draw [-latex, thick] (v1) edge (v25);
		\node[outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v20) at (7,2) {};
		\node[outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v22) at (7,-1) {};
		\draw [-latex, thick] (v20) edge (v21);
		\draw [-latex, thick] (v22) edge (v23);
		\draw [-latex, thick] (v24) edge (v26);
		\node at (6.25,1.75) {abfg};
		\node at (8.75,0.5) {cdhklo};
		\node at (6,-1.25) {ijmn};
	\end{tikzpicture}
	\caption{Composantes fortement connexes d'un graphe et son méta-graphe.}
\end{figure}

\medskip

Intuition : la structure d'un graphe orienté se décompose en deux niveaux. Vu de très loin, un graphe orienté est un dag (son méta-graphe) et si on zoom un peu sur les méta-sommets, on trouve des sommets inter-connectés.

\subsection{Calcul naïf}

Il est très simple de calculer la composante fortement connexe d'un sommet $u \in S$ en $O(\abs{S} + \abs{A})$. Un simple parcours en profondeur à partir de ce $u$ donne \codeCaml{accessible(u)}. 

\medspace

Un parcours à partir de $u$ dans le graphe miroir (ou graphe inverse, dans lequel on inverse le sens de chaque arête) donne \codeCaml{co-accessible(u)} $= \{v \in S \mid u \in \text{\codeCaml{accessible(v)}}\}$.

\medskip

La composante fortement connexe de $u$ est \codeCaml{accessible(u)} $\cap$ \codeCaml{co-accessible(u)}. On a donc un algorithme en $O(\abs{S} + \abs{A})$ à condition de pouvoir calculer le graphe miroir en temps linéaire, ce que l'on sait faire si le graphe est représenté par listes d'adjacence. On sait donc vérifier si un graphe est fortement connexe en $O(\abs{S} \abs{A})$, et on sait trouver les composantes fortement connexes en $O(\abs{S}(\abs{S} + \abs{A}))$ en utilisant l'approche précédente pour chaque sommet.

\medskip

On peut faire mieux en $O(\abs{S} + \abs{A})$. 

\subsection{Algorithme de Kosaraju-Sharir}

\textbf{Rappel :} L'appel \codeCaml{explorer(u)} visite exactement \codeCaml{accessible(u)} en supposant aucun de ces sommets marqués.

Si on effectue un appel à \codeCaml{explorer(u)}, on a en particulier sa composante fortement connexe (mais éventuellement plus que ça).

Si on choisit $u$ dans un puits du méta-graphe, alors \codeCaml{explorer(u)} visite exactement sa composante fortement connexe (qui est ce méta-sommet).

\medskip

Une fois ces sommet supprimés (donc cette composante fortement connexe), on peut recommencer avec le reste, et ainsi de suite.

\medskip

Mais alors, comment trouver un sommet dans un puits du méta-graphe ? Trouver un sommet dans un puits du méta-graphe n'est pas évident, mais ce n'est pas difficile de trouver un sommet dans une composante connexe source.

\begin{prop}
	Le sommet post-visité en dernier est dans \codeCaml{composantes} comme source (une source du méta-graphe).
\end{prop}

\begin{prop}
	Soient $X, Y$; deux composantes fortement connexes d'un graphe $G = (S, A)$, \cad deux sommets du méta-graphe, avec une arrête entre un sommet de $X$ et un sommet de $Y$, donc $X$ et $Y$ reliés dans le méta-graphe.
	
	\medskip
	
	Alors, le plus grand \codeCaml{post} dans $X$ est plus grand que le plus grand \codeCaml{post} de Y.
\end{prop}

\begin{proof}
	Si le premier sommet de $X$ ou $Y$ visité est dans $Y$, notons le $x_0$, alors \codeCaml{explorer(x_0)} va explorer et donc affecter \codeCaml{post} pour tous les sommets de $X$ et de $Y$ avant d'affecter \codeCaml{post(x_0)}. Dans ce cas, \codeCaml{post(x_0)} est plus grand que tous les \codeCaml{post} de $Y$.
	
	\medskip

	Si le premier sommet visité est dans $Y$, alors on termine l'exploration de tout $Y$ avant de commencer $X$ et tous les \codeCaml{post} de $X$ sont plus grands que tous les \codeCaml{post} de $Y$. On en déduit en particulier la proposition précédente.
\end{proof}

Autrement dit, on peut linéariser le méta-graphe (que l'on ne connait pas !) en utilisant l'ordre inverse d'un parcours post-fixe (\cad l'ordre de post-visite d'un parcours).

\medskip

On ne cherche pas une source mais un puits. Il suffit de travailler dans le graphe miroir.

\begin{prop}
	Le méta-graphe du graphe miroir est le miroir du méta-graphe. En particulier, les composantes fortement connexes du miroir sont les mêmes que celles du graphe, et une source du méta-graphe miroir est un puits du méta-graphe.
\end{prop}

\begin{proof}
	Il suffit donc de faire un parcours en profondeur du miroir du graphe, de prendre le sommet \codeCaml{post} le plus élevé (le dernier) et de relancer un parcours (n'importe lequel) à partir de ce sommet (dans une composante puits) donc pour trouver exactement sa composante fortement connexe, que l'on enlève. Puis on recommence.
\end{proof}

\remarklist{
	\item En réalité, un seul premier parcours dans le graphe miroir est nécessaire afin d'obtenir l'ordre (inverse de temps ou fin de traitement) dans lequel considérer les sommets dans un seul deuxième parcours.
	\item \codeCaml{enlever} se fait par simple marquage en ignorant les sommets marqués
}

\index{{\scshape Algorithme}!de Kosaraju-Sharir}
\textbf{Algorithme de Kosaraju-Sharir} : 
\begin{enumerate}
	\item On calcule le graphe miroir $\tilde{G}$ en $O(\abs{S} + \abs{A})$.
	\item On effectue un parcours en profondeur de ce graphe $\tilde{G}$. On retient les temps de fin de parcours. On peut aussi mettre dans une pile les sommets rencontrés lorsque l'on en a terminé avec eux. Cette pile est bien triée dans l'ordre décroissant de fin de visite.
	\item On effectue une recherche classique de composantes connexes (même algorithme que pour le cas non-orienté) mais en considérant les sommets dans l'ordre inverse du tableau \codeCaml{post}. Autrement dit en les prenant dans la pile.
\end{enumerate}

\textbf{Complexité :} Cette algorithme est en $O(3(\abs{S} + \abs{A})) =O(\abs{A} + \abs{S})$.

\medskip

On observera sur la page suivante l'exécution de l'algorithme sur un exemple.

\begin{figure}[p]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v16) at (-3.5,11.25) {a};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v15) at (-1.5,11.25) {b};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v13) at (-1.5,9.25) {f};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v17) at (-3.5,9.25) {e};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v14) at (0.5,9.25) {g};
		
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v12) at (0.5,11.25) {c};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v11) at (2.5,11.25) {d};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v8) at (2.5,9.25) {h};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v9) at (2.5,7.25) {l};
		\node [circle,fill=brown!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v10) at (2.5,5.25) {p};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v6) at (0.5,5.25) {o};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v7) at (0.5,7.25) {k};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v4) at (-1.5,7.25) {j};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v3) at (-1.5,5.25) {n};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v5) at (-3.5,5.25) {m};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v2) at (-3.5,7.25) {i};
		
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v18) at (0.5,12.25) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v19) at (3.5,5.25) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v1) at (-4.5,11.25) {};
		
		
		\draw [-latex, thick, blue] (v1) edge (v16);
		\draw [-latex, thick, blue] (v16) edge (v14);
		\draw [-latex, thick, blue] (v14) edge (v13);
		\draw [-latex, thick, blue] (v13) edge (v15);
		\draw [-latex, thick, blue] (v13) edge (v17);
		\draw [-latex, thick, red] (v18) edge (v12);
		\draw [-latex, thick, red] (v12) edge (v11);
		\draw [-latex, thick, red] (v11) edge (v8);
		\draw [-latex, thick, red] (v8) edge (v7);
		\draw [-latex, thick, red] (v7) edge (v6);
		\draw [-latex, thick, red] (v6) edge (v9);
		\draw [-latex, thick, red] (v7) edge (v4);
		\draw [-latex, thick, red] (v4) edge (v3);
		\draw [-latex, thick, red] (v3) edge (v2);
		\draw [-latex, thick, red] (v2) edge (v5);
		\draw [-latex, thick, brown] (v19) edge (v10);
		
		
		\path [fill=gray!20, draw] (6.2,9.6) rectangle (10,9.4) node (v64) {};
		\path [fill=gray!20, draw] (10.2,9.6) rectangle (10.4,9.4) node (v44) {};
		\path [fill=gray!20, draw] (7.6,6.8) rectangle (7.8,6.6) node (v50) {};
		\path [fill=gray!20, draw] (8.6,8) rectangle (9.2,7.8) node (v46) {};
		\path [fill=gray!20, draw] (8.8,7.6) rectangle (9,7.4) node (v52) {};
		\path [fill=gray!20, draw] (7.4,7.2) rectangle (8,7) node (v36) {};
		\path [fill=gray!20, draw] (7.2,7.6) rectangle (8.2,7.4) node (v54) {};
		\path [fill=gray!20, draw] (7,8) rectangle (8.4,7.8) node (v56) {};
		\path [fill=gray!20, draw] (6.8,8.4) rectangle (9.4,8.2) node (v58) {};
		\path [fill=gray!20, draw] (6.6,8.8) rectangle (9.6,8.6) node (v60) {};
		\path [fill=gray!20, draw] (6.4,9.2) rectangle (9.8,9) node (v62) {};
		
		\path [fill=gray!20, draw] (4.2,9.6) rectangle (6,9.4) node (v84) {};
		\path [fill=gray!20, draw] (5.2,8.4) rectangle (5.4,8.2) node (v76) {};
		\path [fill=gray!20, draw] (4.8,8.4) rectangle (5,8.2) node (v78) {};
		\path [fill=gray!20, draw] (4.6,8.8) rectangle (5.6,8.6) node (v80) {};
		\path [fill=gray!20, draw] (4.4,9.2) rectangle (5.8,9) node (v82) {};
		
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v19) at (7.4,6.45) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v21) at (10.8,6.45) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v20) at (3.8,6.45) {};
		\draw [-latex, thick] (v19) edge (v20);
		\draw [-latex, thick] (v19) edge (v21);
		
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v83) at (10.2,6.35) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v81) at (10,6.35) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v79) at (9.8,6.35) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v77) at (9.6,6.35) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v75) at (9.4,6.35) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v73) at (9.2,6.35) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v71) at (9,6.35) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v69) at (8.8,6.35) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v67) at (8.6,6.35) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v65) at (8.4,6.35) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v63) at (8.2,6.35) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v61) at (8,6.35) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v59) at (7.8,6.35) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v57) at (7.6,6.35) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v55) at (7.4,6.35) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v53) at (7.2,6.35) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v51) at (7,6.35) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v49) at (6.8,6.35) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v47) at (6.6,6.35) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v45) at (6.4,6.35) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v43) at (6.2,6.35) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v41) at (6,6.35) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v39) at (5.8,6.35) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v37) at (5.6,6.35) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v35) at (5.4,6.35) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v33) at (5.2,6.35) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v31) at (5,6.35) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v29) at (4.8,6.35) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v27) at (4.6,6.35) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v25) at (4.4,6.35) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v85) at (10.4,6.35) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v23) at (4.2,6.35) {};
		
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v22) at (6.2,9.4) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v24) at (6.4,9) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v26) at (6.6,8.6) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v28) at (6.8,8.2) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v30) at (7,7.8) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v32) at (7.2,7.4) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v34) at (7.4,7) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v38) at (8.8,7.4) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v40) at (8.6,7.8) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v42) at (10.2,9.4) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v48) at (7.6,6.6) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v66) at (4.2,9.4) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v68) at (4.4,9) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v70) at (4.6,8.6) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v72) at (4.8,8.2) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v74) at (5.2,8.2) {};
		
		
		{\tiny
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (10.3,9.5) {p};
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (8.9,7.9) {o};
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (8.9,7.5) {l};
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (7.7,6.7) {m};
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (7.7,7.1) {i};
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (7.7,7.5) {n};
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (7.7,7.9) {j};
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (8.3,8.3) {k};
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (8.3,8.7) {h};
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (8.3,9.1) {d};
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (8.3,9.5) {c};
			
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (5.3,8.3) {e};
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (4.9,8.3) {b};
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (5.1,8.7) {f};
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (5.1,9.1) {g};
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (5.1,9.5) {a};
		}
		
		
		\draw [gray!20] (v66) edge (v23);
		\draw [gray!20] (v68) edge (v25);
		\draw [gray!20] (v70) edge (v27);
		\draw [gray!20] (v72) edge (v29);
		\draw [gray!20] (v78) edge (v31);
		\draw [gray!20] (v74) edge (v33);
		\draw [gray!20] (v76) edge (v35);
		\draw [gray!20] (v80) edge (v37);
		\draw [gray!20] (v82) edge (v39);
		\draw [gray!20] (v84) edge (v41);
		\draw [gray!20] (v22) edge (v43);
		\draw [gray!20] (v24) edge (v45);
		\draw [gray!20] (v26) edge (v47);
		\draw [gray!20] (v28) edge (v49);
		\draw [gray!20] (v30) edge (v51);
		\draw [gray!20] (v32) edge (v53);
		\draw [gray!20] (v34) edge (v55);
		\draw [gray!20] (v48) edge (v57);
		\draw [gray!20] (v50) edge (v59);
		\draw [gray!20] (v36) edge (v61);
		\draw [gray!20] (v54) edge (v63);
		\draw [gray!20] (v56) edge (v65);
		\draw [gray!20] (v40) edge (v67);
		\draw [gray!20] (v38) edge (v69);
		\draw [gray!20] (v52) edge (v71);
		\draw [gray!20] (v46) edge (v73);
		\draw [gray!20] (v58) edge (v75);
		\draw [gray!20] (v60) edge (v77);
		\draw [gray!20] (v62) edge (v79);
		\draw [gray!20] (v64) edge (v81);
		\draw [gray!20] (v42) edge (v83);
		\draw [gray!20] (v44) edge (v85);
		
		
		
		
		
		
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v16) at (-3.5,3.5) {a};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v15) at (-1.5,3.5) {b};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v13) at (-1.5,1.5) {f};
		\node [circle,fill=green!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v17) at (-3.5,1.5) {e};
		\node [circle,fill=blue!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v14) at (0.5,1.5) {g};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v12) at (0.5,3.5) {c};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v11) at (2.5,3.5) {d};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v8) at (2.5,1.5) {h};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v9) at (2.5,-0.5) {l};
		\node [circle,fill=brown!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v10) at (2.5,-2.5) {p};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v6) at (0.5,-2.5) {o};
		\node [circle,fill=red!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v7) at (0.5,-0.5) {k};
		\node [circle,fill=yellow!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v4) at (-1.5,-0.5) {j};
		\node [circle,fill=yellow!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v3) at (-1.5,-2.5) {n};
		\node [circle,fill=yellow!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v5) at (-3.5,-2.5) {m};
		\node [circle,fill=yellow!20,draw,minimum size=0.5cm,inner sep=0pt] (v2) at (-3.5,-0.5) {i};
		
		\node (v86) at (-4.5,3.5) {};
		\node at (0.5,4.5) {};
		\node (v87) at (-4.5,1.5) {};
		\node (v88) at (-1.5,0.5) {};
		\node (v89) at (3.5,-2.5) {};
		
		\draw [-latex, thick, blue] (v86) edge (v16);
		\draw [-latex, thick, blue] (v16) edge (v15);
		\draw [-latex, thick, blue] (v15) edge (v13);
		\draw [-latex, thick, blue] (v13) edge (v14);
		\draw [-latex, thick, green] (v87) edge (v17);
		\draw [-latex, thick, yellow] (v88) edge (v4);
		\draw [-latex, thick, yellow] (v4) edge (v5);
		\draw [-latex, thick, yellow] (v5) edge (v2);
		\draw [-latex, thick, yellow] (v2) edge (v3);
		\draw [-latex, thick, brown] (v89) edge (v10);
		\draw [-latex, thick, red] (v12) edge (v8);
		\draw [-latex, thick, red] (v8) edge (v11);
		\draw [-latex, thick, red] (v8) edge (v9);
		\draw [-latex, thick, red] (v9) edge (v6);
		\draw [-latex, thick, red] (v6) edge (v7);		
		
		
		\path [fill=gray!20, draw] (4.6,1.5) rectangle (6.8,1.3) node (v64) {};
		\path [fill=gray!20, draw] (7.6,0.3) rectangle (7.8,0.1) node (v44) {};
		\path [fill=gray!20, draw] (4.2,1.5) rectangle (4.4,1.3) node (v50) {};
		\path [fill=gray!20, draw] (7.4,0.7) rectangle (8,0.5) node (v46) {};
		\path [fill=gray!20, draw] (7.2,1.1) rectangle (8.2,0.9) node (v52) {};
		\path [fill=gray!20, draw] (5.8,-0.1) rectangle (6,-0.3) node (v36) {};
		\path [fill=gray!20, draw] (7,1.5) rectangle (8.4,1.3) node (v54) {};
		\path [fill=gray!20, draw] (5.6,0.3) rectangle (6.2,0.1) node (v56) {};
		\path [fill=gray!20, draw] (5.4,0.7) rectangle (6.4,0.5) node (v58) {};
		\path [fill=gray!20, draw] (5,0.7) rectangle (5.2,0.5) node (v60) {};
		\path [fill=gray!20, draw] (4.8,1.1) rectangle (6.6,0.9) node (v62) {};
		
		\path [fill=gray!20, draw] (8.6,1.5) rectangle (10,1.3) node (v84) {};
		\path [fill=gray!20, draw] (10.2,1.5) rectangle (10.4,1.3) node (v76) {};
		\path [fill=gray!20, draw] (9.2,0.3) rectangle (9.4,0.1) node (v78) {};
		\path [fill=gray!20, draw] (9,0.7) rectangle (9.6,0.5) node (v80) {};
		\path [fill=gray!20, draw] (8.8,1.1) rectangle (9.8,0.9) node (v82) {};
		
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v19) at (7.4,-0.5) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v21) at (10.8,-0.5) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v20) at (3.8,-0.5) {};
		\draw [-latex, thick] (v19) edge (v20);
		\draw [-latex, thick] (v19) edge (v21);
		
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v83) at (10.2,-0.6) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v81) at (10,-0.6) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v79) at (9.8,-0.6) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v77) at (9.6,-0.6) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v75) at (9.4,-0.6) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v73) at (9.2,-0.6) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v71) at (9,-0.6) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v69) at (8.8,-0.6) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v67) at (8.6,-0.6) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v65) at (8.4,-0.6) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v63) at (8.2,-0.6) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v61) at (8,-0.6) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v59) at (7.8,-0.6) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v57) at (7.6,-0.6) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v55) at (7.4,-0.6) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v53) at (7.2,-0.6) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v51) at (7,-0.6) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v49) at (6.8,-0.6) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v47) at (6.6,-0.6) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v45) at (6.4,-0.6) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v43) at (6.2,-0.6) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v41) at (6,-0.6) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v39) at (5.8,-0.6) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v37) at (5.6,-0.6) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v35) at (5.4,-0.6) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v33) at (5.2,-0.6) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v31) at (5,-0.6) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v29) at (4.8,-0.6) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v27) at (4.6,-0.6) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v25) at (4.4,-0.6) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v85) at (10.4,-0.6) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v23) at (4.2,-0.6) {};
		
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v22) at (4.6,1.3) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v24) at (4.8,0.9) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v26) at (5,0.5) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v28) at (5.4,0.5) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v30) at (5.6,0.1) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v32) at (7,1.3) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v34) at (5.8,-0.3) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v38) at (7.2,0.9) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v40) at (7.4,0.5) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v42) at (7.6,0.1) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v48) at (4.2,1.3) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v66) at (8.6,1.3) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v68) at (8.8,0.9) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v70) at (9,0.5) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v72) at (9.2,0.1) {};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v74) at (10.2,1.3) {};
		
		
		{\tiny
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (7.7,0.2) {k};
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (7.7,0.6) {o};
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (7.7,1) {l};
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (4.3,1.4) {p};
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (5.9,-0.2) {d};
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (7.7,1.4) {h};
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (5.9,0.2) {c};
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (5.8,0.6) {g};
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (5.1,0.6) {f};
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (5.7,1) {b};
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (5.7,1.4) {a};
			
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (10.3,1.4) {m};
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (9.3,0.2) {j};
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (9.3,0.6) {n};
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (9.3,1) {i};
			\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (9.3,1.4) {e};
		}
		
		\draw [gray!20] (v48) edge (v23);
		\draw [gray!20] (v50) edge (v25);
		\draw [gray!20] (v22) edge (v27);
		\draw [gray!20] (v24) edge (v29);
		\draw [gray!20] (v26) edge (v31);
		\draw [gray!20] (v60) edge (v33);
		\draw [gray!20] (v28) edge (v35);
		\draw [gray!20] (v30) edge (v37);
		\draw [gray!20] (v34) edge (v39);
		\draw [gray!20] (v36) edge (v41);
		\draw [gray!20] (v56) edge (v43);
		\draw [gray!20] (v58) edge (v45);
		\draw [gray!20] (v62) edge (v47);
		\draw [gray!20] (v64) edge (v49);
		\draw [gray!20] (v32) edge (v51);
		\draw [gray!20] (v38) edge (v53);
		\draw [gray!20] (v40) edge (v55);
		\draw [gray!20] (v42) edge (v57);
		\draw [gray!20] (v44) edge (v59);
		\draw [gray!20] (v46) edge (v61);
		\draw [gray!20] (v52) edge (v63);
		\draw [gray!20] (v54) edge (v65);
		\draw [gray!20] (v66) edge (v67);
		\draw [gray!20] (v68) edge (v69);
		\draw [gray!20] (v70) edge (v71);
		\draw [gray!20] (v72) edge (v73);
		\draw [gray!20] (v78) edge (v75);
		\draw [gray!20] (v80) edge (v77);
		\draw [gray!20] (v79) edge (v82);
		\draw [gray!20] (v84) edge (v81);
		\draw [gray!20] (v83) edge (v74);
		\draw [gray!20] (v76) edge (v85);
	\end{tikzpicture}
	\captionsetup{justification=centering}
	\caption[Exemple du déroulé de l'algorithme de Kosaraju-Sharir.]{Exemple du déroulé de l'algorithme de Kosaraju-Sharir sur l'exemple de la figure 9. Ci-dessus: parcours en profondeur du miroir du graphe. Puis parcours en profondeur du graphe initial, en visitant les sommets racines dans l'ordre inverse de l'ordre de postvisite du premier parcours.}
\end{figure}
